\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[normalem]{ulem}
%\usepackage{fontspec} % estas líneas son las que cambian la fuente
%\setmainfont{Carlito} % igual que arriba 

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\title{ \textbf{ \Huge{Driver de dispositivo de bloques}}}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 81} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\ 
			Francisco Rodríguez Melgar & 100317282 \\\\
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\ 
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\ 
		\end{tabular} \\\\\\\\\\\\
		\textbf{ \large{Ing. Informática - Diseño de Sistemas Operativos}}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	Durante la realización de esta práctica vamos a repasar los principales aspectos de un driver de un dispositivo de bloques. Para ello partiremos de un código inicial compuesto por varios procesos UNIX que representan los principales módulos del sistema que intervienen en la ejecución de un driver, al que añadiremos tres funcionalidades diferentes: Encolar peticiones, ordenamiento de peticiones y agrupamiento de mismas peticiones.

	Al comienzo del documento se muestra brevemente el rendimiento obtenido con cada versión del driver a implementar, a continuación dedicaremos una sección a cada funcionalidad, describiendo las modificaciones realizadas en el código e incluyendo una batería de pruebas, por último, añadiremos nuestras conclusiones y comentarios respecto a la práctica, exponiendo lo que nos ha aportado su realización y con que problemas nos hemos encontrado.


\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Rendimiento}

	Para calcular el rendimiento de cada driver, se ha repetido 10 veces la ejecución con un determinado número de clientes haciendo uso de la herramienta \textit{perf} de Linux.
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		 	title={Tiempo para 2, 5 y 10 clientes},
			ybar,
			symbolic x coords={Version 1,Version 2,Version 3},
			xtick=data,
			ylabel={Tiempo (segundos)},
			ymax=18,
			enlargelimits=0.05,
			legend style={at={(0.5,-0.3)},
			anchor=north,legend columns=-1},
			ymajorgrids = true,
			enlarge x limits={abs=0.7cm},
			x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
			nodes near coords,
		]
		\addplot coordinates {(Version 1, 9.111555337) (Version 2, 9.111128078) (Version 3, 9.111371729)};
		\addplot coordinates {(Version 1, 11.780858037) (Version 2, 10.930509302) (Version 3, 10.114969946)};
		\addplot coordinates {(Version 1, 17.657513519) (Version 2, 15.006510053) (Version 3, 10.115028686)};

		\legend{2 clientes, 5 clientes, 10 clientes}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Rendimiento}
	\end{figure}

	La primera versión consiste en encolar las peticiones sin ningún tratamiento previo, lo que implica mayores tiempos de búsqueda cuando se reciben peticiones desordenadas, por ejemplo: Petición bloque 2, Petición bloque 15 y Petición bloque 3.

	Como se puede observar el rendimiento mejora sensiblemente en la Versión 2 respecto a la Versión 1, esto es debido al ordenamiento que se realiza a las peticiones en la cola, el cual permite reducir tiempos de búsqueda. de forma que si se recibe: Petición bloque 2, Petición bloque 15 y Petición bloque 3, se ejecutarán en el orden: Petición bloque 2, Petición bloque 3 y Petición bloque 15.
	
	Por otro lado, la Versión 3 es la mejor respecto a las otras dos versiones gracias a que además de ordenar, agrupa peticiones relacionadas (mismo bloque y operación), lo que permite realizar la búsqueda una sola vez y entregar a todos los procesos correspondientes los datos sin tener que realizar la búsqueda de nuevo. De esta forma cuando en la versión 2 se ejecutaba: Petición 2 (Proceso 1), Petición 2(Proceso 2), Petición 2(Proceso 4), Petición 3 y Petición 15, ahora se ejecuta: Petición 2 (Se mandan los datos a los procesos 1, 2 y 4), Petición 3 y Petición 15. 

	Como se aprecia, la última versión del driver es la más eficaz debido a que realiza un menor número de búsquedas en comparación con las versiones anteriores.


\section{Encolar peticiones}
	En la versión inicial el driver no tiene en cuenta si el dispositivo está atendiendo la petición de otro cliente, por lo que si durante el tratamiento llega una nueva petición, no se puede tratar y se lanza un error al nuevo cliente. La funcionalidad que añadiremos en esta etapa consistirá en que cuando se de esta situación, el driver encolará la nueva petición hasta que la primera finalice.

	\subsection{Diseño e implementación de la cola de peticiones}
		Para esta funcionalidad hemos añadido a la estructura \textit{request} un atributo tipo \textit{pid\_t}, el cual usaremos para identificar procesos y necesitaremos a la hora de imprimir las trazas.

		Hemos añadido la función \textit{dequeue}, a la que se llama con la cola de la que se quiera desencolar como parámetro y devuelve la \textit{request}. En esta función además se modifican los valores de los punteros para mantener la integridad de la cola, en caso de que sea el único elemento que quede, los atributos \textit{head} y \textit{tail} pasarán a ser nulos, y en caso de que haya más elementos, el siguiente en la cola pasará a ser la cabeza y el atributo \textit{tail} de la nueva cabeza será nulo. Además se liberará siempre la memoria asignada al elemento \textit{queue\_element} que contenía la \textit{request} desencolada.

		Como modificación adicional, hemos cambiado en la función \textit{next\_request} la comparación de las \textit{request} teniendo en cuenta las modificaciones hechas en la estructura.

	\subsection{Tratamiento de peticiones}
		Las modificaciones realizadas para el tratamiento de peticiones se han realizado en el fichero <<disk\_driverF1.c>>, dado que esta es la primera funcionalidad añadida y debemos implementar todos los métodos, hablaremos de cada uno de ellos por separado.

		\subsubsection{Cambios básicos, montaje y desmontaje del driver}
			Dado que la nueva funcionalidad permitirá encolar las peticiones que no puedan ser atendidas inmediatamente, lo primero es incluir la librería de la cola donde están todas las estructuras y funciones que usaremos, además de crear una variable global que será la cola donde se encolarán dichas peticiones. Estos mismos pasos deben repetirse para incluir una variable mutex que protegerá los accesos a la cola de procesos entre otras cosas, para evitar problemas de concurrencia.

			Una vez existe la variable global de la cola de peticiones, hemos utilizado las funciones \textit{queue\_new} y \textit{queue\_destroy} para implementar el montaje y desmontaje del driver respectivamente.

		\subsubsection{Crear petición}
			Al llamar a la función \textit{disk\_driver\_block\_request} lo primero es crear la estructura \textit{request} con los correspondientes valores que se han pasado como parámetros.

			Seguidamente se encola la petición en la estructura que mencionamos en el apartado anterior y, si el disco está libre, se le indica que empiece a procesarla. En caso de que esté atendiendo otra petición no pasará nada más.

			Esta funcionalidad estará protegida con mutex durante su ejecución, siendo adquirido al principio y liberado al finalizar.

		\subsubsection{Manejador de la interrupción hardware}
			El cometido de esta función es desencolar la petición atendida y mandar tratar la siguiente en la cola, para ello desencola la primera de la cola (que es la petición que acaba de ser atendida), si era de lectura debe entregar al proceso los datos leídos, y a continuación mandar tratar la siguiente petición, para esto último consulta en primer lugar que la cola no esté vacía, en cuyo caso habríamos terminado la ejecución, y si aún quedan peticiones facilita a través de la función \textit{request\_data\_to\_device} los datos de la petición que ahora ocupa la cabeza de la cola.

			Al igual que la funcionalidad anterior, se adquiere y libera el mutex al comenzar y finalizar la función.
			
	\subsection{Pruebas}
		\subsubsection{Ningún cliente}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar la estabilidad del sistema en el caso límite de que no se cree ningún cliente.
				\item \textbf{Método de prueba:}  Vamos a ejecutar el programa designando como número de clientes 0 y -1.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El programa acaba correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa es robusto frente a este tipo de casos límite y responde adecuadamente.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Ninguna petición}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar la estabilidad del sistema en el caso límite de que no se cree ninguna petición.
				\item \textbf{Método de prueba:}  Vamos a ejecutar el programa designando con un número de clientes mayor que 0 y no crearán ninguna petición.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El cliente se inicia, pero finaliza al momento ya que no tiene peticiones. El programa finaliza correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa es robusto frente a este tipo de casos límite y responde adecuadamente.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Múltiples clientes con 1 petición}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar el comportamiento del sistema con varios clientes.
				\item \textbf{Método de prueba:}  Vamos a ejecutar el programa con un número de clientes 2 y 6 y comprobar las trazas.
				\item \textbf{Resultado esperado:} Los clientes inician correctamente, realizan una única petición de lectura y otra de escritura.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes
			\end{itemize}

		\subsubsection{Un cliente con múltiples peticiones}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar el comportamiento del sistema con varias peticiones.
				\item \textbf{Método de prueba:}  Vamos a ejecutar el programa con un único cliente y múltiples peticiones.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El cliente inicia correctamente, realiza una petición, se ejecuta y a continuación realiza la siguiente. El programa finaliza correctamente. 
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Múltiple cliente con múltiples peticiones}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar el comportamiento del sistema con varios clientes y varias peticiones.
				\item \textbf{Método de prueba:}  Vamos a ejecutar el programa con 2 y 4 clientes y múltiples peticiones.
				\item \textbf{Resultado esperado:} Los clientes inician correctamente, realizan una serie de peticiones, la primera se ejecuta y el resto se encola a la espera. A medida que se ejecuta las peticiones se van procesando, se ejecutan correctamente y el programa finaliza correctamente 
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes y múltiples peticiones.
			\end{itemize}


\section{Ordenamiento de peticiones}
	Partiendo de la primera versión, la nueva funcionalidad que vamos a añadir busca poder hacer inserciones en la cola de peticiones de manera ordenada, el criterio de ordenación será el nº de bloque. Ya que el dispositivo es un disco, está funcionalidad permitirá que las peticiones que accedan a un bloque cercano al que se esté tratando en un determinado momento, se traten antes que las que accedan a uno más lejano y no al revés, como pasaría en la primera versión. Para evitar inanición de peticiones, se utiliza una cola circular de forma que cuando llegan peticiones al disco con un \textit{bloque\_id} menor que la última petición introducida, se introduce al final de la cola.

	\subsection{Modificaciones realizadas}
		La mayor tarea de esta nueva funcionalidad sería crear el método que permitiera inserciones en la cola de forma ordenada, pero dado que este método ya está implementado, deberemos realizar unos pequeños cambios en el mismo y pequeñas modificaciones en las instrucciones dedicadas a encolar y desencolar.

		Los cambios realizados en «queue.c» se localizan en el método \textit{enqueue\_ordered} en el último \textit{if}, el cual permite introducir una petición entre dos peticiones, la primera comparación ahora consiste en un menor o igual de forma que las nuevas peticiones se encolen al final de las peticiones con el mismo id.

		Los cambios serán realizados en el fichero <<disk\_driverF2.c>> tomando como base <<disk\_driverF1.c>>.

		La función \textit{disk\_driver\_block\_request} al realizar el encolamiento de la petición deberá hacerlo usando el método \textit{enqueue\_ordered} en vez de \textit{enqueue}, de está forma las peticiones se añadirán a la cola (la cual ahora funciona más como una lista circular) en orden según el bloque del disco al que acceden.

		En la función \textit{disk\_driver\_hardware\_interrupt\_handler} hay que tener en cuenta que la petición que se estaba atendiendo ya no tiene por que ser la cabeza, por lo que en vez de realizar un desenconamiento hay que realizar una búsqueda de la petición en cuestión, eliminarla de la cola y obtener la siguiente petición a través de la función \textit{next\_request} implementada en la biblioteca.

		El resto de la funcionalidad es igual que en la versión anterior, por lo que de la misma manera usamos un mutex para proteger los accesos a la cola, estos se adquieren al principio de cada una de las funciones y se liberan al finalizar.

	\subsection{Pruebas}
		\subsubsection{Ningún cliente}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar la estabilidad del sistema en el caso límite de que no se cree ningún cliente.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa designando como número de clientes 0 y -1.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El programa acaba correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa es robusto frente a este tipo de casos límite y responde adecuadamente.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Ninguna petición}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar la estabilidad del sistema en el caso límite de que no se cree ninguna petición.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa designando con un número de clientes mayor que 0 y no crearán ninguna petición.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El cliente se inicia, pero finaliza al momento ya que no tiene peticiones. El programa finaliza correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa es robusto frente a este tipo de casos límite y responde adecuadamente.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Múltiples clientes con 1 petición}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar si el driver ordena las peticiones de distintos clientes.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa con un número de clientes 2 y 6 y mediante el método «print» implementado en la cola, observar el orden de las peticiones.
				\item \textbf{Resultado esperado:} Los clientes inician correctamente, realizan sus peticiones y se encuentran ordenados en la cola.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes
			\end{itemize}

		\subsubsection{Un cliente con múltiples peticiones}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar el comportamiento del sistema con varias peticiones.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa con un único cliente y múltiples peticiones y mediante el método «print» implementado en la cola, observar el orden de las peticiones.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El cliente inicia correctamente, realiza una petición, se ejecuta y a continuación realiza la siguiente. El programa finaliza correctamente
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Múltiple cliente con múltiples peticiones}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar el comportamiento del sistema con varios clientes y varias peticiones.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa con 2 y 4 clientes y múltiples peticiones y mediante el método «print» implementado en la cola, observar el orden de las peticiones.
				\item \textbf{Resultado esperado:} Los clientes inician correctamente, realizan una serie de peticiones, la primera se ejecuta y el resto se encola a la espera. A medida que se ejecuta las peticiones se van procesando, se ejecutan correctamente y el programa finaliza correctamente. Para que las lecturas y escrituras de los bloques lleguen con bloques desordenados, el número del bloque de escritura tiene el valor \texttt{i\%3} y el de lectura \texttt{i\%5}.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes y múltiples peticiones.
			\end{itemize}
		

\section{Agrupamiento de las mismas peticiones}
	La última funcionalidad a añadir consiste en agrupar procesos que soliciten el mismo bloque de disco, por lo que en una misma petición podrá haber hasta 10 procesos pendientes del mismo bloque de disco, y en caso de que lleguen más peticiones para el mismo bloque de disco y ya haya 10 procesos, se creará una nueva petición que se encolará ordenadamente.

	\subsection{Modificaciones en la biblioteca}
		Nuestra estructura \textit{request} pasará a tener el atributo pid como un array de diez posiciones, además añadiremos una variable `aforo' para controlar el número de procesos en una misma petición.

		Dado que ahora se pueden encolar procesos en una misma petición hemos implementado una función \textit{encolar\_subpeticion}, que agrupará en el array pid las peticiones que accedan al mismo bloque. El funcionamiento es muy sencillo, si el array de procesos de la petición no está lleno, lo añadirá, volcando antes el buffer de datos en caso de que sea una petición de escritura, y una vez añadida, se incrementará una unidad la variable aforo.

		La otra función relevante que hemos añadido es \textit{buscar\_por\_atras}, dado que si para un mismo bloque hay varias peticiones (hay mas de 10 procesos que han solicitado ese bloque), debemos crear una petición nueva, nos será mucho más cómodo empezar a buscar desde la cola. Al llamar a esta función se busca la petición más cercana a la cola que acceda al mismo bloque de disco que el proceso que pretendemos encolar y la devuelve como resultado, en caso de no encontrar ninguna, retorna null. Esta función recibe también como parámetro un puntero a una variable tipo request a la que hemos llamado `orden66' que será la petición que se está procesando actualmente en ese momento, ya que si no controlaremos esto, es posible debido a la concurrencia que se mande una petición a disco cuando está libre y a continuación enviarle otra mientras está ocupado con la anterior.

	\subsection{Tratamiento de peticiones}
		Las modificaciones realizadas para el tratamiento de peticiones se han realizado en el fichero <<disk\_driverF3.c>> partiendo del código usado en la versión anterior. Dado que esta nueva funcionalidad supone bastantes cambios, hablaremos de los métodos afectados por separado. Sin embargo, antes de ello mencionaremos la creación de la variable `orden66' citada antes para conocer la petición en ejecución, y que las 2 funciones principales volverán a proteger los accesos a la cola con un mutex de la misma manera que en las versiones anteriores.

		\subsubsection{Crear petición}
			Ya que ahora una misma petición puede agrupar varios procesos que quieran acceder al mismo bloque de disco, es necesario antes de crear una nueva petición comprobar si se pueden incluir en una petición existente. Ya que los procesos que agrupe una petición deben compartir el tipo de operación, cuando llega un proceso lo primero que se hace es comprobar si es de lectura o escritura, a continuación se busca una petición en la cola cuyo bloque de disco sea el mismo que el del nuevo proceso. Una vez hecho esto se pueden dar 3 casos.

			\begin{itemize}
				\item \textbf{No había más peticiones para ese bloque} Es entonces necesario crear un nueva petición como hacíamos en la versión anterior, con la particularidad de que al añadir el pid se debe hacer con la función \textit{encolar\_subpeticion} y, al igual que antes, encolar la petición ordenadamente. Es necesario destacar que cuando se hace esta búsqueda uno de los parámetros usados es `orden66', y por tanto, aunque exista petición para ese bloque, si es la que el disco está procesando, es como si no hubiera peticiones para ese bloque.
				\item \textbf{Hay otra petición al mismo bloque y además tiene la misma operación} Si el array de procesos estuviera lleno habría que crear una nueva petición de la misma forma que en el caso anterior, pero si no es el caso, simplemente la encolamos con \textit{encolar\_subpeticion}.
				\item \textbf{Hay otra petición al mismo bloque pero tiene distinta operación} Este caso es idéntico al primero, ya que si no comparten el tipo de operación es necesario crear otra petición.
			\end{itemize}

			Una vez hecho esto, al igual que en las versiones anteriores, si el dispositivo está libre se empieza a tratar y actualiza la variable `orden66' con la nueva petición en tratamiento.

		\subsubsection{Manejador de la interrupción hardware}
			Las particularidades en esta función son que al atenderse en la petición varios procesos, a la hora de notificar a los procesos que se ha atendido su petición. Se debe hacer para todos los procesos contenidos en esa petición, por lo que la función \textit{send\_data\_to\_process} se ejecuta para cada proceso en la petición, usando para ello la variable aforo de la cuál obtenemos el número de procesos que contenía la petición.

			Por otra parte, cuando aún quedan peticiones que tratar, debemos actualizar `orden66' con la nueva petición en tratamiento.

	\subsection{Pruebas}
		\subsubsection{Ningún cliente}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar la estabilidad del sistema en el caso límite de que no se cree ningún cliente.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa designando como número de clientes 0 y -1.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El programa acaba correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa es robusto frente a este tipo de casos límite y responde adecuadamente.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Ninguna petición}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar la estabilidad del sistema en el caso límite de que no se cree ninguna petición.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa designando con un número de clientes mayor que 0 y no crearán ninguna petición.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El cliente se inicia, pero finaliza al momento ya que no tiene peticiones. El programa finaliza correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa es robusto frente a este tipo de casos límite y responde adecuadamente.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Múltiples clientes con 1 petición}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar si el driver ordena las peticiones de distintos clientes.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa con un número de clientes 2 y 6 y mediante el método «print» implementado en la cola, observar el orden de las peticiones y ver si agrupa correctamente las peticiones.
				\item \textbf{Resultado esperado:} Los clientes inician correctamente, realizan sus peticiones y se encuentran ordenados en la cola y agrupadas si corresponde.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes
			\end{itemize}

		\subsubsection{Un cliente con múltiples peticiones}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar el comportamiento del sistema con varias peticiones.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa con un único cliente y múltiples peticiones y mediante el método «print» implementado en la cola, observar el orden de las peticiones.
				\item \textbf{Resultado esperado:} El cliente inicia correctamente, realiza una petición, se ejecuta y a continuación realiza la siguiente. El programa finaliza correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Múltiple cliente con múltiples peticiones}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Se pretende comprobar el comportamiento del sistema con varios clientes y varias peticiones.
				\item \textbf{Método de prueba:} Vamos a ejecutar el programa con 2 y 4 clientes y múltiples peticiones, y mediante el método «print» implementado en la cola, observar el orden de las peticiones y ver si agrupa correctamente las peticiones. Para que las lecturas y escrituras de los bloques lleguen con bloques desordenados, el número del bloque de escritura tiene el valor \texttt{i\%3} y el de lectura \texttt{i\%5}.
				\item \textbf{Resultado esperado:} Los clientes inician correctamente, realizan una serie de peticiones, la primera se ejecuta y el resto se encola a la espera y se agrupan según corresponda. A medida que se ejecuta las peticiones se van procesando, se ejecutan correctamente y el programa finaliza correctamente.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa funciona correctamente con múltiples clientes y múltiples peticiones.
			\end{itemize}

		\subsubsection{Escrituras y lecturas distintas}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Objetivo de la prueba:} Comprobar que las lecturas y escrituras se realizan correctamente.
				\item \textbf{Método de prueba:}Para esto se modifica en el cliente la línea \texttt{FILL\_BLOCK(block, `c');} y se cambia por \texttt{FILL\_BLOCK(block, `a'+i);} de esta forma la letra escrita va cambiando. De igual forma, para que las lecturas y escrituras de los bloques lleguen con bloques desordenados, el número del bloque de escritura tiene el valor \texttt{i\%3} y el de lectura \texttt{i\%5}.
				\item \textbf{Resultado esperado:} Los clientes realizan peticiones con escrituras diferentes y cuando se lee el bloque correspondiente se lee correctamente los caracteres escritos por ese proceso.
				\item \textbf{Resultado obtenido:} El comportamiento es el esperado.
				\item \textbf{Interpretación:} El programa lee y escribe correctamente los bloques en disco.
			\end{itemize}


\section{Conclusiones}
	Durante la realización de la práctica hemos podido afianzar más los conocimientos adquiridos en las clases de teoría, consiguiendo que la creación de peticiones, las interrupciones hardware y el resto de instrucciones fundamentales que se dan en un driver para comunicarse con un dispositivo, nos sean tan naturales y mecánicas como que al andar hay que colocar un pie delante del otro.

	Lo más complicado y que más problemas nos ha supuesto ha sido el cambio a usar colas ordenadas y agrupar peticiones, que aunque en esencia es bastante simple, nos ha llevado bastante tiempo plantearnos todas las cosas que se deben tener en cuenta para que el funcionamiento sea correcto y no se den comportamientos inesperados. Precisamente la mayor dificultad tiene que ver con que al plantearnos todas esas cosas, la necesidad de conocer el funcionamiento exacto del programa es mayor, pero hay ciertas funciones a cuya documentación no hemos podido acceder y por tanto hemos tenido que suponer como funcionaban, perdiendo control sobre el funcionamiento del programa, lo que nos genera una incertidumbre bastante molesta.

	También queremos mencionar que durante la realización de las pruebas hemos tenido que excluir la prueba de caso límite de cantidades excesivas de peticiones o clientes, ya que consideramos que el resultado de está prueba está muy ligado a la máquina y ciertas configuraciones de esta, por lo que el resultado no siempre es válido.

	En resumen, valoramos positivamente la realización de esta práctica y destacamos como más importante, lo mucho que nos ha ayudado a afianzar el comportamiento de los drivers y la reflexión de que esas cosas `mágicas' que simplemente funcionan y no hay necesidad de saber que hacen por debajo, no siempre son nuestras mejores amigas.


\end{document}